降低對中國供應鍊依賴 日澳印3國聯手獻策

〔編譯盧永山／綜合報導〕根據香港南華早報報導，日本、印度和澳州將展開最新的3方行動，推動「供應鍊彈性倡議」（SCRI），希望在未來若再發生類似武漢肺炎（新型冠狀病毒病，Covid-19）的危機時，能確保全球供應鍊安全，降低對中國的依賴。

對許多國家而言，此次疫情爆發凸顯貿易和供應鍊分散化、降低對中國依賴的重要性，尤其是日本、印度和澳洲等主要的合作夥伴。

日本經產省是在大約1個月前向印度政府提出SCRI這個構想，2國一直進行非正式會談，日本和印度在9月初舉行的高峰會上預料將進一步討論SCRI。加入SCRI，也符合澳洲分散供應鍊，降低對中國貿易依賴的方針，尤其是在澳中貿易關係日益緊繃之際。

疫情爆發之初，日本供應鍊受到嚴重衝擊，日本政府已編列22億美元，鼓勵企業從中國將產能撤回國內或遷移至其他國家，僅在7月份，就對返日設廠的57家日企提供574億日圓（5.42億美元）補貼，並對另30家赴東南亞國家投資的日企提供補貼。

而隨著印度和中國的貿易和政治緊張升高，印度政府計畫在年底時推出SCRI，加速推動供應鍊重組。

新德里帕卡里爾（Manohar Parrikar）國防研究和分析中心東亞協調員潘達（Jagannath Panda）表示：「我們與日本的討論持續進行，這項倡議必須被執行。這次疫情透露出，3國有必要降低對中國的依賴，將這項3國倡議推上政治舞台的時機已經成熟。有了這個指導性合作架構，3國可以做為區域經濟復甦的踏腳石，帶動區域權力的重分配。」

SCRI最終可能擴大納入東協10國。新加坡國立大學商學院教授吳勁福表示：「對東協國家而言，尤其是新加坡，加入SCRI可以管理供應鍊風險和改善彈性。」

全世界終於都留意Concentration risk呢個問題

Push

中支也玩內循環
不過又要多一項failure